終於認我地同佢地唔同

社评：香港社会需营造更强大的共同利益
香港参加激进示威的人明显减少了，但少数暴力示威者仍很猖獗。由于香港局势处在继续恶化与朝着逐渐恢复秩序转向的十字路口，持不同立场的人发生对立的情况在增多，反暴力的声音变得响亮了，但举美国旗和英国旗的那些人也更肆无忌惮，搞不清他们是“恋殖”还是要存心挑衅。

总的来看，在中央支持下，香港特区政府和警队依靠爱国爱港群众控制局面的能力得到更充分的显现，香港局势有在内部逐渐筑底的态势。但是另一方面，恢复香港的秩序，重建法治权威，以至将大部分市民重新凝聚起来，仍是很不容易的，有大量的工作需要开展。

香港是自由港，又施行资本主义制度，等于是向西方社会洞开。美国等要搞渗透，堪称在香港最容易。而且由于“一国两制”的特殊敏感，美国或英国的特工潜入香港，甚至从事活动，如果暴露了，可能不是大事，但如果内地警察与香港警方有什么合作，反而会被拿来大做文章。这个例子说明了当下舆论的激进和复杂。

那么香港就注定要乱下去了吗？当然不是。尽管香港有少数人宁愿“揽炒”，也就是所谓“玉石俱焚”，但绝大多数港人决不会陪他们这样玩。香港长期乱下去不符合这座城市绝大多数市民的利益，无论那些市民认同自己是中国人，还是持有西方国家护照，他们一般说来会更愿意香港维持繁荣与稳定，因为他们的利益已经与这座城市连接在了一起。

香港据称有30万“加拿大公民”，8万“美国人”，持有英国海外护照的港人就更多了，不过这种“海外护照”是英国的发明，持有者与“英国人”还是不同的。

无论持有美英加护照都是什么情形，但那些人大多久居香港，事业在这里扎根了，家也安在了这里，他们或者无处可去，或者移居到美英加去实际上是件困难的事，面临很大风险和成本。对他们来说，在香港能够享受的福利和自由是最多的，香港继续好下去，比什么都强。

他们当然在价值观上与美英加的社会很契合等你呢句好內，但这不必然意味着如果后者决意要“搞乱香港”，他们一定会与后者坚定地站在一起。

有外国护照的人尚且如此，没有外国护照的那些港人就更有理由支持香港保持一个正常社会必须具备的秩序了。这恐怕是我们认知香港永远不能离开的原点。

香港社会的内在结构就很复杂，外部干扰因素又很多，要维持香港社会的和谐，就必须把各阶层、各群体的共同利益搞得超级强大。香港需要繁荣，而且它的繁荣中一定要有每个市民群体的路。香港要有面向世界的包容(普選?)，也要有面向底层民众的真正公平(普選?)。那样的话，整个城市才不容易出现各种明里暗里的撕裂。

我们认为，香港要以基本法为基础尽早安定下来。这些年它折腾政治太多了，一些力量直接或间接围绕“民主化”太较劲了，扭偏了香港政治的方向，搞了一些香港在任何国家治下都不可能实现的东西。那些力量把香港政治当成一个国家的事情来要求了，因此碰壁是必然的。

香港在利益分配及文化多元化方面有广阔实践空间，只要政治安定，不瞎折腾，这些方面的探索就可以积极展开。(準備跪低?)香港是中国的香港，也是所有那座城市永久居民的香港。大家应围绕法治共处，依法处理利益纠纷。事实上，在香港除了法治还真没有第二个维持秩序的轴心，共同珍惜法治，就是珍惜香港的未来。